中共拒發還劉曉波獄中手稿 有朋友邀劉霞來港散心

中共拒發還劉曉波獄中手稿
有朋友邀劉霞來港散心

要聞

【劉曉波病逝】
【本報訊】諾貝爾和平獎得主劉曉波因肝癌去世3天，遺孀劉霞只在官方「宣傳片」裏露過面，至今與親友失聯。有消息指當局不願發還劉曉波在監獄期間的部份遺物給親屬，包括在囚期間一些手稿。國際特赦組織自上星期四晚發起「自由劉霞」的網上聯署，至昨已有7,000人聯署。

劉曉波的朋友發放劉生前留醫的照片，相中他與妻子劉霞拿着有小熊維尼圖案的杯相碰，露出難得的幸福笑容。互聯網

61歲的劉曉波上周四（13日）在瀋陽醫院因多重器官衰竭病逝後，外界一直聯絡不到劉霞，兩人好友莫之許昨說：「外地的家屬也聯繫不上劉霞和弟弟劉暉，也僅能靠推測他們現在可能在遼寧錦州收拾曉波遺物。」本港中國人權民運信息中心引述劉曉波一名親屬表示，當局不願意發還劉曉波在獄中撰寫的手稿、寫着評語的書籍、文學評論、散文及詩等，估計劉霞正在爭取。中心指由於獄中會審查政治內容，相信劉繫獄8年，能保留下來的手稿應是與政治無關的文學作品。

因起草《零八憲章》被判刑11年的劉曉波，直到彌留前仍在書寫。端傳媒此前發出他早前為妻劉霞影集而寫的手稿照片，上部有一小段其他內容，筆記潦草，寫着：「殺，囚禁僵化的身體……畏罪扼殺正義的道德基礎！2017.6.19」莫之許認為，這可能是劉的「政治遺囑」：「這說明曉波病中寫了很多東西啊，都被黨國吞了吧？」傳真社昨曝光劉最後的生命被困層層攔阻的病房，窗戶還裝了鐵欄杆，只能隱約看到「鐵窗」內的身影。

劉霞與親友前日整理劉曉波的骨灰準備海葬。美聯社

澳洲外長籲還劉霞自由

劉曉波去世後第三日便被迅速火化、海葬，屍骨無存。在上周六（16日）瀋陽政府發佈會上，劉的大哥劉曉光代表家屬再三感謝黨和政府，稱從醫療到海葬處理細緻完美，引起怒罵，認為無異於幫中共再殺劉曉波一次，完全悖逆人倫。劉曉波朋友陳小平認為，黨國之所以安排早在1989年後就跟劉曉波斷絕關係的大哥出場，而非劉霞，正因為「劉霞拒絕感謝」。
黨國不是第一次用親情綁架劉曉波，劉1989年在中央電視台上違心的六四證言，背後就是當局逼其父下跪游說，劉的朋友徐文立稱劉曾痛苦地向他憶起：「當父親在那種地方雙膝向我跪下時，我徹底崩潰了。」但劉不能原諒自己，特別是面對天安門母親：「沒有藉口，只有慚愧。」多年來他不斷贖罪，獲天安門母親們寬恕和諒解。
丁子霖日前代表天安門母親撰文悼劉曉波，稱劉擁有人間大愛，世上無人比擬：「在我們的心目中您是永生的！」又寄語劉霞，「為了曉波，為了您自己，為了世界上所有至愛您們的人，您一定要堅強的、有尊嚴的活下去。」

昨再有劉曉波及劉霞早年的快樂合照曝光。互聯網

劉霞在法律上是個自由人，已被當局非法軟禁了近7年，人權民運信息中心已向家屬轉達有香港朋友邀請劉霞來港旅遊散心，家屬指會在見面時轉告她。
澳洲外長畢曉普昨通過國家電視台，公開呼籲中國政府還劉霞行動自由，解除對她的居住監視等措施。路透社昨引一位西方國家外交官透露，仍在繼續爭取讓劉霞及弟弟劉暉出國。
《蘋果》記者

劉曉波早前為劉霞影集寫的手稿，上部有一小段其他內容，寫着：「殺，囚禁僵化的身體……畏罪扼殺正義的道德基礎！2017.6.19」。端傳媒圖片

相關新聞

「有海水的地方就有劉曉波」

要聞 6小時前